<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>The Road to Kyoto University</title>
    <link href="/2022/02/19/The-Road-to-Kyoto-University/"/>
    <url>/2022/02/19/The-Road-to-Kyoto-University/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>This essay commemorates one of the most courageous times of my life.</p><h1 id="京都大学大学院社会情报学修士夏入试经验分享"><a href="#京都大学大学院社会情报学修士夏入试经验分享" class="headerlink" title="京都大学大学院社会情报学修士夏入试经验分享"></a>京都大学大学院社会情报学修士夏入试经验分享</h1><p>在人生最动荡不安的一段时间，我独身一人来到疫情下的东京，最终合格了第一志愿的京都大学。趁着热忱与记忆还未模糊，决定先将我的备考历程写下，希望能够给正在准备中的你提供微不足道的帮助。</p><h2 id="0-はじめに"><a href="#0-はじめに" class="headerlink" title="0 はじめに"></a>0 はじめに</h2><p>如果要给京大社会情报学修士备考定下一个基调，那么应当是“情报战”。</p><p>作为外国人的我们，想要在京大学部生与日本外部生环绕下撕下一个合格名额，那在情报上就要努力与他们站在同一起跑线。我是有些database属性的人，我坚信收集的情报越多，上岸的可能性就越高。</p><p>为了收集“情报”，我基本反复看过十遍全网所有的社情经验贴（中文/日文）；潜入了一个上岸日本人组建的社情备考slack组，享受了他们分享的google drive材料；推特上找曾经上岸的日本人私聊；最终找到了适合我的备考路。（P.S.1 这一点可能仅适合于京大社情）（P.S.2 今年确实有我所知的因为情报收集不到位而落的朋友）(P.S.3 更多情报可以参考我的收藏夹中“日本留学”部分)</p><p>除此之外，与中文环境下的朋友交流是获得“情报”最快的方式。闭门造车不可取，你是清北佬当我没说。请牢记我们的敌人是日本考生，而不是与中国人自己恶意内卷。共同交流绝对优于隐瞒信息。</p><p>或许我这篇文章可以提供足够的“情报”给你，但我仍然希望你重走一遍我的这条路，至少应当看过所有已存在的经验贴吧。之后我会将链接放到文末。</p><p>我人生的信条是要么不做，要么全力以赴。恰好和数据库事务的Atomicity碰上了。所以：</p><p>本篇经验贴只适合给对日本修士备考有基础了解，有良好的信息收集能力和抗逆能力的同学。我宁可多在这里废话几句也不会给那些随便查一下就明白的基础知识提一个字，如果你向我提问的问题让我觉得你完全没有认真做信息收集的话，我不会回应的。但除此之外的问题我都会认真回答。</p><p>另，出售个人备考所写的过去问答案，同时可以提供京大社情辅导，有意者私聊。</p><h2 id="1-背景"><a href="#1-背景" class="headerlink" title="1 背景"></a>1 背景</h2><p>出身校：北京某双非一本/二本（因地区而异）<br>GPA：2.7/5.0<br>专业：自动化<br>科研经历：很水的三作以及更水的一作<br>TOEIC：810<br>日语：语言学校在读，无日语成绩，可以与日本教授完成日常对话级别。<br>以我个人观点来看，以上的所有背景，唯一会对你的考试造成影响的就是英语成绩。英语成绩将换算进入笔试总成绩，对于社情来说，英语占比总成绩的1/4，毫无疑问是决定性的项目。</p><h2 id="2-备考历程"><a href="#2-备考历程" class="headerlink" title="2 备考历程"></a>2 备考历程</h2><p>以下按照时间顺序复述我从开始准备日本修士考试的备考历程。</p><p>2019.3 申请语言学校 2020年7月生<br>2019.7 裸考N2 不合格<br>2019.12 裸考托福 49<br>2020.1 进入某航道培训托福<br>2020.2 托福取消<br>2020.3 托福取消<br>2020.3 日本封国<br>2020.5 托业 625<br>2020.7 早大综合机械工学 落<br>2020.8 进入某日语培训机构锻炼日语<br>2020.9 托业 740<br>2020.10 菅义伟 我滴超人 宣布日本开门<br>2020.11 第一时间进入日本隔离<br>2021.1 疫情扩大 日本重新关门<br>2021.1 京都大学智能情报学 書類落ち<br>2021.1 东京大学情报学环 先端情报 書類落ち<br>2021.3 托业 700<br>2021.3 东京都立大学 横滨国立大学 筑波大学考试内诺一个没陶瓷到<br>2021.3 拿到早大考试内诺，拿到名大考试内诺，拿到保底的立命馆大学考试内诺<br>2021.4 托业 810<br>2021.5 京大社情说明会<br>2021.7 早大综合机械工学 弃考<br>2021.8 名大智能情报学 弃考<br>2021.8 立命馆大学人间情报专攻 弃考<br>2021.8 京大社会情报学 合格<br>可以看到基本是充斥着失败的两年呢（笑）。可以看到defer一年第二年四月才拿到差不多的英语成绩的我依然合格了，事实证明什么时候准备都不晚（bushi）。</p><p>由于此篇经验贴为京大社情相关，其他学校的备考过程略过，以下仅阐述京大社情的备考履历。（P.S.从今时今日的角度来看，因为摸石头过河，我的复习期间仍然有部分决策失误，所幸并没有造成什么后果，所以备考履历仅供参考，对大家的复习建议我会放在后面）</p><p>2021年2月，东大学环/京大智能冬入被书类直接鲨掉，我发现以我的背景，只要有书类就一定见不到卷子。痛定思痛之下，决定抛弃东大与京大智能。京大系统需要托福，京大数理难度太高，京大通信不想做硬件，所以将目光聚焦到了京大社情。正好京大社情存在2018年刚刚到来的人机交互世界TOP5神田教授，我决定将2021年夏天的主攻目标放在京大社情神田教授的HRI研究室。</p><p>然后看了教授的几十篇论文，写了一篇现在的我看来糟糕的不行的rp去陶瓷了，果不其然石沉大海。实际上想要获得神田老师的邮件回复是要看运气的，对于他来说每天的未知邮件数量太大了。</p><p>不过京大是为数不多不需要内诺就可以进行考试的学校之一，总而言之复习的道路就这么开始了。</p><p>自此开始全网查找京大社情相关的经验贴，并且在上面的交流群中找到了几位去年上岸的学长。跟他们交流之后决定了自己主要复习的专业课。</p><p>在这个时间，自觉自己的托业成绩远远不够，遂连续报名了三月和四月的托业考试，最后拿到了个勉强够用的810。在这个期间也一直在陶瓷保底的学校，因为我已经无法承担再来一年的后果了。家里能够支持，签证时间也不够了。BTW，社情的所有考试科目我在本科都完全没有接触过，所以我的专业课复习分为三轮，第一轮是预习，然后还有二轮复习与三轮复习。</p><p>三月开始进行数据库的一轮预习，复习的是一个磨磨叽叽，这期间还把RNG的春季赛皇马的联赛欧冠一场不落的看完了，属实十分拉垮。</p><p>四月在复习数据库的基础上花了一个下午总结了人机交互的过去问，发现了考题无限重复，一轮预习直接结束。</p><p>五月参加了京大情报研究科的说明会，在说明会上与神田老师对线了十几个问题，发现神田老师和我想象的一样，是一个温柔的人，他真的是我梦想的老师。</p><p>参加完说明会后，自觉之前的研究计划书水平太低，遂花两周时间毙掉了无数个idea，憋出一篇新的rp，然后光荣的再次没有收到回复。同时预订了去京都的民宿和新干线，选到了我认为京大周边对于备考生来说最好的民宿。</p><p>六月，出愿月，将我四页A4纸的rp缩减到两页，作为了Statement of Objectives而提出。并且完成了数据库的一轮预习，写完了近几年的过去问，开始信息检索的一轮预习。</p><p>7月1日，信息检索一轮完成并写完了过去问，看了几天算法和机器学习，机器学习太难了放弃了。同时想了想早大不想复习了直接弃考。</p><p>7月2日-7月10日，总结基础的《Computer Science: an Overview》大概总结了40页左右。</p><p>7月11日-7月14日，database二轮复习，人机交互过去问背诵</p><p>7月15日-7月17日，信息检索二轮复习，人机交互过去问背诵</p><p>7月18日-7月20日，基础二轮复习，写完了近几年的基础过去问。</p><p>7月21日-7月26日，将之前写过的过去问二轮了一遍，</p><p>7月27日-7月30日，最后将三门课三轮复习，每天晚上看一遍基础的书，写过的过去问反复看。</p><p>为什么我能记这么清楚，当然是因为我把东西都记在日历上哒！</p><p>! <a href="/users/xiaogeamadeus/blog/source/img/Road_to_KU/Calander.jpg" title="备考期间日历">备考期间日历</a></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>KyotoU</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
